# Ideali

- $(A, +, *)$ anello commutativo
- $I \subset A$ **ideale** $\iff$
  - $(I, +) \subset (A, +)$ è un **sottogruppo**
  - $\forall x \in I, a \in A \implies ax \in I \implies A \cdot I \subset I$
- nel caso in cui $(A, +, *)$ non sia commutativo, basta aggiungere che $I \cdot A \subset I$
- $I \subset \mathbb{Z}$ ideale $\implies$ \( \exists ! \ d \geq 0 \mid I=I(d):=\{x d \mid x \in \mathbb{Z}\} \), dove $I(d)$ è un ideale, detto **ideale principale generato da $d$**
  - *esistenza*
    - $d:=\min(I \cap \mathbb{Z}_{\gt 0})$
      - se $I = \{0\} \implies I = I(0)$, altrimenti \( I \cap \mathbb{Z}_{>0} \neq \varnothing \)
        - \( \forall x \in I \mid x < 0 \implies (-x)>0 \), e $(-x) \in I$ per definizione di $I$, quindi anche se ho un numero negativo, posso considerare il suo opposto per la dimostrazione
    - \( I(d)=I \implies I(d) \subset I \wedge I \subset I(d) \)
      - $I(d) \subset I$
        - $\forall x \in I(d), \exists y \in \mathbb{Z} \mid x = dy$ per definizione
        - $d \in I$ per definizione, quindi $dy \in I \implies x \in I \implies I(d) \subset I$ in quanto $I \subset \mathbb{Z}$ ideale, e dunque $I \cdot \mathbb{Z} \subset I$ (poiché $\mathbb{Z}$ è anello commutativo)
      - $I \subset I(d)$
        - \( \forall x \in I, \exists ! q,r \in \mathbb{Z} \mid x=d q+r, \quad 0 \leq r<d \), per il teorema della divisione euclidea con il resto, e $d\neq 0$ per ipotesi
          - $r = 0 \implies x = dq \implies x \in I(d)$ per definizione, dunque $I \subset I(d)$
          - se, per assurdo, $r \neq 0$
            - $x \in I$ per ipotesi, $dq \in I(d) \implies dq \in I$ per dimostrazione precedente, quindi $x = dq + r \implies r = x - dq \in I$, ma poiché $r \neq 0$ per ipotesi, allora $r \in I \cap \mathbb{Z}_{\gt 0}$
            - per definizione, $0 \le r \lt d$, ma $d:=\min(I \cap \mathbb{Z}_{\gt 0})$, quindi il minimo numero che $d$ può assumere è $1$, e poiché $r < d \implies r = 0$ necessariamente

  - *unicità*
    - \( I(d)=I(-d)\), quindi l'unicità deriva dal fatto che $d:=\min(I \cap \mathbb{Z}_{\gt 0})$, e dunque nella dimostrazione è preso $d$ positivo, ma vale il ragionamento analogo per $d < 0$ considerando $I(-d)$
      - \( I(a)=I(b) \iff a=\pm b \quad \forall a, b \in \mathbb{Z} \mid a \neq b\)
        - \( a=\pm b \implies I(a)=I(b) \)
          - $a = b \implies I(a)$ e $I(b)$ coincidono
          - $a = -b$ allora $I(-b) = \{ k(-b) \mid k \in \mathbb{Z}\} = \{(-k)b \mid (-k) \in \mathbb{Z}\} = I(b)$, e $k, -k \in \mathbb{Z} \quad \forall k \in \mathbb{Z}$
        - $I(a) = I(b) \implies a = \pm b$
          - $I(a) = I(b) \implies a \in I(b)$ e $b \in I(a) \implies \exists p, q \in \mathbb{Z} \mid a = pb \wedge b = qa$, di conseguenza $b = q (pb) \implies b = (qp)b \implies pq = 1 \implies p = q = 1 \lor p = q = -1 \implies a = \pm b$
  - $I(d)$ ideale
    - ⚠️ **MANCA DIMOSTRAZIONE**
    - più in generale, $I(a_1, \ldots, a_n) = \{ a_1b_1 + \ldots a_nb_n \mid b_1, \ldots b_n \in A\}$ è l'**ideale di $A$ generato dagli $a_1, \ldots, a_n \in A$**
      - $I$ induce una relazione di equivalenza su $A$ detta **congruenza modulo $I$**
        - $a \equiv b \ (\bmod I) \iff b - a \in I$

## Massimo comun divisore

- \( \forall a_{1}, \ldots a_{n} \in \mathbb{Z}, \quad \exists I\left(a_{1}, \ldots a_{n}\right) \mid \exists ! d \geq 0  : I\left(a_{1}, \ldots a_{n}\right)=I(d),   \ \ d:=\textrm{MCD}(a_{1}, \ldots a_{n}) \)
    - ⚠️ **MANCA DIMOSTRAZIONE**
        - $\forall x \in I(a_1, \cdots, a_n), \ d \mid x$, dunque $d$ è *divisore comune*
        - $d$ è il _massimo tra i divisori comuni_
  - **Identità di Bézout**
    - \( \exists x, y \in \mathbb{Z} \mid a x+b y=d \quad \forall a, b \in \mathbb{Z} \)
 
## Operazioni sugli ideali

- su $I, J \subset A$ ideali in $A$ anello commutativo, è possibile definire $I + J$, $I \cap J$ e $I \cdot J$
  - $I + J = \{i + j \mid i \in I, j \in J\}$
    - $I + J$ **sottogruppo**
      - \( 0 \in I, 0 \in J, 0+0=0 \implies 0 \in I + J \) per definizione
      - la chiusura rispetto a $+$, implica che $\forall i_1, i_2 \in I, j_1, j_2 \in J \quad (i_1 + j_1) + (i_2 + j_2) \in I + J$, e poiché $(i_1 + j_1) + (i_2 + j_2) = (i_1 + i_2) + (j_1 + j_2)$, e $i_1 + i_2 \in I, j_1 + j_2 \in J$ , allora per definizione di $I + J$, $(i_1 + i_2) + (j_1 + j_2) \in I + J$
      - $\forall i \in I, j \in J \quad i + j \in I + J$, l'opposto rispetto a $+$ di $i + j$ è $- (i + j) = (-i) + (-j)$, e $-i \in I, -j \in J \quad \forall i \in I, j \in J \implies (-i) + (-j) \in I + J$ per definizione
    - $A \cdot I \subset I \implies \forall a \in A, i \in I, j \in J \quad a(i + j) \in I + J$
      - $i + j \in I + J$ per definizione, e $a(i + j) = ai + aj$, e $ai \in I, aj \in J$ per definizione, quindi $ai + aj \in I + J$ per definizione
  - $I \cap J = \{x \in I \land x \in J\}$
    - ⚠️ **MANCA DIMOSTRAZIONE**
  - $I \cdot J = \{i_1 j_1 + \ldots + i_k j_k \mid k \ge \ 1, i_1 , \ldots , i_k \in I, j_1 , \ldots , j_k \in J \}$
    - ⚠️ **MANCA DIMOSTRAZIONE**
- $\mathbb{Z}$ è un **anello ad ideali principali**
  - $\forall a, b \in \mathbb{Z} \quad I(a) + I(b) = I(d), \quad d:= \textrm{MCD}(a, b)$
    - \( I(a)+I(b)=\{i+j \mid i \in I(a), J \in I(b) \} \), ma $i \in I(a) \implies \exists x \in \mathbb{Z} \mid i = ax$ e $j \in I(b) \implies \exists y \in \mathbb{Z} \mid j = by$, quindi $i + j = ax + by \implies$ \( I(a)+I(b)=\{a x+b y \mid x, y \in \mathbb{Z}\} = I(a, b) \) per definizione, e per l'identità di Bézout, $\exists x, y \in \mathbb{Z} \mid ax + by = d := \textrm{MCD}(a, b)$, e per teoremi precedenti, $I(a, b) = I(d)$
  - \( \forall a, b \in \mathbb{Z} \quad I(a) \cdot I(b)=I(a \cdot b) \)
    - \( x \in I(a) \cdot I(b) \implies x \in I(a \cdot b) \)
      - $x \in I(a) \cdot I(b) \implies x = i_1 j_1 + \ldots + i_k j_k$ con $i_1 , \ldots , i_k \in I(a), j_1 , \ldots , j_k \in I(b)$, ma per definizione, $i \in I(a) \implies \exists x \in \mathbb{Z} \mid i = ax$, e dunque $i_1, \ldots, i_k = ax_1, \ldots, ax_k$ con $x_1, \ldots, x_k \in \mathbb{Z}$, e analogamente $j_1, \ldots, j_k = by_1, \ldots, by_k$ con $y_1, \ldots, y_k \in \mathbb{Z}$
      - segue che $x = (ax_1)(by_1),+\ldots+ (ax_k)(by_k) = ab\cdot(x_1y_1+ \ldots+ x_ky_k)$, e poiché $(x_1y_1+ \ldots+ x_ky_k) \in \mathbb{Z}$, per definizione segue che $x \in I(a\cdot b)$
    - \( x \in I(a \cdot b)  \implies x \in I(a) \cdot I(b)\)
      - $x \in I(a \cdot b) \implies \exists k \in \mathbb{Z} \mid x = ab \cdot k$, ma \( x=a b k \implies\left\{\begin{array}{l}x=a \cdot b k \implies \exists bk \in \mathbb{Z} \mid x = a \cdot bk \implies x \in I(a) \\ x=b \cdot a k \implies \exists ak \in \mathbb{Z} \mid x = b \cdot ak \implies x \in I(b)\end{array}\right. \) ⚠️ **INCOMPLETA**
   
## Minimo comune multiplo

- $\displaystyle{\forall a_{1}, \ldots, a_{n} \in \mathbb{Z}  \quad \exists ! m  \in \mathbb{N} \mid m:= \textrm{mcm}(a_1, \ldots, a_n) : I(m) = I(a_1) \cap \ldots \cap I(a_n) = \bigcap_{i=1}^{n}{I(a_i)}}$

## Esempi

- \(\forall g \in G\) gruppo, \( I(g):=\left\{n \in \mathbb{Z} \mid g^{n}=e\right\} \) è un **ideale** \((I(g), +) \subset (\mathbb{Z}, +) \)
  - \( 0 \in \mathbb{Z}, g^{0}=e \implies 0 \in I(g) \)
  - \( m, n \in I(g) \Rightarrow g^{m}=g^{n}=e \implies g^{m} \cdot g^{n}= g^{m + n} = e \cdot e = e \implies g^{m +n} \in I(g)\) per definizoine di $I(g) \implies I(g) + I(g) \subset I(g)$, poiché $\forall m, n \in \mathbb{Z} \quad m + n \in \mathbb{Z}$
  - $n \in I(g) \implies (g^n)^{-1} = e ^{-1 } = g^{-n} =e \implies -n \in I(g)$, poiché $\forall n \in \mathbb{Z} \quad -n \in \mathbb{Z}$
  - $n \in I(g), k \in \mathbb{Z} \implies g^{k \cdot n} = (g^n)^k = e^k = e \implies n \cdot k \in I(g)$


